\section{Intelligence as a Service}
\paragraph{Références} \cite{AI0} \cite{AI1} \cite{AI2} \cite{Language0} \cite{Therapy0} \cite{Turing0}

\paragraph{Qu'est-ce que l'IA ?}

\paragraph{} Il est important en premier lieu de comprendre comment est né le terme d'intelligence
artificielle et ce qu'il implique techniquement. L'IA est un domaine de l'informatique et se définit
comme l'étude des \emph{agents intelligents} : c'est-à-dire tout appareil en mesure de perçevoir son
environnement, et de prendre les actions en conséquence afin de maximiser ses chances de succès pour
le même objectif donné. \cite{AI0} Elle s'applique également aux fonctions cognitives qui
imitent l'humain, à l'exemple de \emph{l'apprentissage} ou de la \emph{résolution de problèmes}.

\paragraph{} Néanmoins, l'intelligence artificielle n'a pas toujours eu le même sens, ni comporté
tous les domaines présents aujourd'hui. Pour certains, elle désignerait uniquement ce qui n'a
pas encore été réalisé, comme la création d'une machine dotée d'une intelligence humaine et autonome.
On peut comprendre en ce sens que l'IA s'attache à essayer de conçevoir et de comprendre des faits
dans des domaines vastes et en perpétuelle évolution. Nous verrons par la suite que, même si
l'utilisation d'intelligences s'est \emph{démultipliée} de manière \emph{exponentielle} ces vingt
à soixante dernières années, le terme est encore utilisé parfois à tort ou de manière imprécise 
pour désigner des concepts mal compris. Cela s'explique notamment par l'utilisation abusive du terme 
par les médias, qui en font \emph{un buzzword}, et \emph{désinforment parfois} l'auditeur.
Par ailleurs, nous avons vu que la littérature et la science-fiction en particulier envisagent des
scénarii qui ne se révèlent pas nécessairement exacts. 

\paragraph{Objet d'étude} Les domaines d'études usuels de la recherche en intelligence artificielle sont le
\emph{raisonnement}, la \emph{perception}, l'\emph{apprentissage}, la \emph{connaissance}, la
\emph{prévision}, le \emph{traitement du langage naturel} (ou TLN, Natural Language Processing en anglais),
et en robotique l'habileté de \emph{se déplacer}, ou encore de \emph{déplacer} ou \emph{manipuler} des
objets. Son application nécessite l'utilisation d'outils comme l'\emph{optimisation}, la \emph{théorie des graphes},
mais aussi des méthodes statistiques et des notions de probabilité. 

\paragraph{Turing, adaptabilité, approches symbolique et connexionniste}

\paragraph{} Historiquement, c'est au milieu des années 50 qu'apparaît le termne d'intelligence artificielle, que l'on
doit à John McCarthy, aussi connu pour être le \emph{père de l'intelligence artificielle}. \cite{AI2} C'est également
dans les mêmes années qu'Alan Turing réalise un essai bien connu, \emph{The Imitation Game} (ou jeu d'imitation), procédé
permettant de déterminer si une machine est intelligente ou non. Pour cela, dans sa dernière version, le test de turing
propose à un être humain, placé dans une salle, de discuter avec deux personnes : une réelle, une autre simulée par une
machine. Si le sujet n'arrive pas à reconnaître quelle personne est réelle dans plus de la moitié des cas, alors on
considère que la machine à passé le test de Turing. \cite{Turing0}

\paragraph{} Ce test subit, à l'instar du test de QI, de nombreuses critiques. Il ne s'applique pas, en effet, à toutes
les formes d'intelligence mais uniquement aux programmes destinés à la communication. De plus, un programme \guillemotleft
non intelligent\guillemotright, c'est-à-dire conçu pour ruser le test, peut très bien le faire à l'exemple d'ELIZA.
\cite{Language0} Il utilise pour cela des mots de phrases précédentes qu'il réutilise pour poser des questions. Ce logiciel
se retrouve aussi comme psychologue dans l'éditeur de texte Emacs. \cite{Therapy0} Il est également intéressant de constater
que les logiciels \emph{trop intelligents} ne fonctionnent pas : en ne faisant jamais de fautes et en pratiquant une grammaire
et des tournures parfaites, le sujet se doute rapidement que son interlocuteur n'est pas humain.

\paragraph{} L'intelligence artificielle est donc une recherche \emph{d'adaptabilité}. Elle cherche à mettre en place des
stratégies \emph{souples}, qui répondent \emph{au mieux dans la plupart des cas}. On peut, dans ce grand courant, découper
deux types d'approches en particulier :
\begin{itemize}
    \item Symbolique : l'environnement et les lois qui s'y appliquent sont décrites avec le plus de précision possible,
    et il attendu du programme de choisir la meilleure option. C'est le cas par exemple des systèmes experts ou des
    logiques floues. Cette approche nous intéresse moins que la seconde car elle demande que les systèmes soient \emph{
    explicites}, et s'adapte donc mal à des cas \emph{réels}.
    \item Connexionniste : seul est donné au logiciel le moyen d'évaluer si ce qu'il fait est bien ou non - on le laisse
    en effet trouver des solutions \emph{seul, par émergence}. Les réseaux de neurones font partie de cette catégorie.
\end{itemize}

\paragraph{} ------------------------------------

\paragraph{} L'utilisation de l'IA dans différents domaines: jeu vidéo, informatique,
robotique, médecine, finance, domotique...

\paragraph{} ------------------------------------

\paragraph{} Les métaheuristiques d'optimisation, optimums locaux et globaux, exemples. 
Leur domaine d'application

\paragraph{} ------------------------------------

\paragraph{} La recherche de chemins. Théorie des graphes, Bellman-Ford, Dijkstra, A*.
Ouverture sur le GPS et les services type Uber

\paragraph{} ------------------------------------

\paragraph{} La révolution du smartphone. La démocratisation de l'IA dans le smartphone.
Quel avenir pour l'IA ?

\paragraph{} ------------------------------------

\paragraph{Quelles contraintes ?} Quelles sont les conditions techniques nous
permettant d'intégrer de l'IA dans des systèmes ? Y a-t-il des contraintes de
volumétrie, de scalabilité, de puissance de calculs ? Nous verrons comment
l'intégration de systèmes intelligents s'est faire avec plus ou moins de succès
selon et les projets, ainsi que les solutions et évolutions qui ont été apportéées,
permettant de simplifier la mise en place et l'utilisation d'IAs.

\paragraph{} Systèmes simples et systèmes complexes. Des patterns gourmands et
des optimisations parfois compliquées. Parallèle avec le bruteforce. Que donnerait 
une tentative d'application de l'IA (pas du ML !) au calcul du BTC ?

\paragraph{Quels apports et quelle utilité ?} Quels sont les apports \emph{concrets}
de l'IA ? Quels domaines sont les plus concernés ? Est-il possible de distinguer
des \emph{patterns d'implémentation} permettant d'apporter des réponses systématiques
à des problèmes connus ?

\paragraph{Objectif} L'objectif est d'ajouter ici des traitements de données automatisés au section
du Réseau.

